---
title: >-
    بخش اول - قسمت اول
---
# بخش اول - قسمت اول

<div class="n" id="bn1"><p>بسم الله الرحمن الرحیم</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>سرور آدمیان و شفیع روز رستاخیز که درود خداوند بر او و تبارش باد گفت: دنیا خانه ی بلاست و منزلگه رنج و روزی اندک.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>ارواح سعادتمندان از آن دل آکنده و خود از دست بدبختان، بی آنکه ایشان خواهند، کنده شود. خوشبخت‌ترین مردم دنیا آن کس است که از آن نفرت کند و آن کس به هوسش دچار شد، هلاک شود.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>خوشا آن کس که به دنیا پرهیز پیشه کند و توبه پیش آورد، و پیش از آن که دنیایش به اخرت اندازد، و در دل تاریک زمین قرار گیرد و نه تواند به حسناتش افزاید نه از بدیهایش بکاهد، بر شهوات خویش پیروز شود، جائی که از آن جا یا به بهشت رود که نعمتش جاودانه بود یا به آتشی افتد که عذابش را پایانی نیست.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>در حدیث از پیامبر(ص) آمده است که: خداوند فرمود: اگر آن کس که مرا شناسد، عصیانم کند، کسی را بروی قدرت دهم که مرا نشناسد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>ابوحمزه ثمالی گفت: علی بن حسین(ع) را دیدم که نماز میگزارد و ردایش از شانه اش بیفتاده بود و اصلاحش نمی کرد نمازش را که تمام کرد، بوی گفتم.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>پاسخ داد: وای بر تو، ندانی در مقابل چه مقام ایستاده بودم؟ نماز بنده زمانی پذیرفته افتد که خود با تمام وجود در آن رو به پروردگار کند.</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>گفتم: فدایت شوم، بدین ترتیب ما هلاک خواهیم شد. فرمود: نه، چه خداوند کسری های نماز را با نوافل اتمام همی دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>به خط . . . از عنوان بصری که پیری نود و چهار ساله بود، حکایت شده است که گفت: چند سالی به محضر مالک بن انس آمد و شد همی کردم و هنگامی که جعفر بن محمد صادق(ع) بیامد، به محضر ایشان می رفتم و دوست می داشتم همچنان که از مالک چیزهائی آموخته بودم، از ایشان نیز بیاموزم.</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>روزی اما مرا گفت: من مردی ام که در جستجوی من اند. شب و روز نیزم دعاهائی است که بایدم خواند. از این رو مرا از دعاهایم بازمدار و همچنان که پیش از این از مالک همی آموختی و نزدش می رفتی، بنزدش رو.</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>من اندوهگین گشتم و از محضرش بیرون آمدم و بخود گفت: اگر نشانه ی صلاحی در من همی دید، مرا از رفتن به نزد خود و آموختن از او منع نمی کرد.</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>سپس به مسجد رسول (ص) شدم و بر او درود فرستادم. فردای آن روز نیز بدان روضه رفتم و در آن جای دو رکعت نماز بگزاردم و گفتم: الهی از تو همی خواهم که دل جعفر (ع) بر من مایل کنی و مرا از دانش او آن قدر نصیب دهی که با آن به راه راست توافتم.</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>سپس اندوهگین به خانه بازگشتم. و از آن جا که دل مرا شیفتگی جعفر بود. از آمد و شد بنزد مالک نیز خویشتن داری کردم و روزها جز برای انجام نماز واجب از خانه بدر نمی شدم.</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>تا سرانجام روزی بردباریم به انتها رسید. لباس بر تن و موزه به پا کردم و پس از نمازعصر، بعزم خانه ی جعفر(ع) از خانه بدر شدم. بدر خانه که رسیدم، اذن خواستم.</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>خادمی بیرون آمد و از کارم پرسید. گفتمش: میخواهم بدان بزرگوار سلام کنم. گفت: اکنون به نمازگاه خویش است. برابر در خانه بنشستم.</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>اندکی بعد، خادم بیرون آمد که خداوند برکتت دهد، برخیز و بدرون آی، بدرون رفتم و سلامش گفتم. پاسخ داد و گفت: خداوند بیامرزادتت، بنشین. بنشستم.</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>وی مدتی سرزیر بینداخته بود. سرانجام سر برکرد و گفت: کنیه ات چیست؟ گفتم: ابو عبدالله. گفت: خداوند این کنیه بهر تو حفظ کناد، بگو چه میخواهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>در دل گفتم اگر دیدار و سلام وی جز همین دعا را عاید من ندارد، باز بسی است. دیگر بار سربرداشت و پرسید: بگو چه میخواهی؟</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>گفتم: از خداوند خواسته ام که دل تو به من مایل سازد و از دانش تو مرا بهره ای دهد. و امید چندان دارم که آنچه از خدای تعالی از تو خواسته ام، اجابت دارد.</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>فرمود: ای ابوعبدالله، دانش به آموختن نیست. بل دانش نوری است که بدل کسانی افتد که خداوند متعال</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>همی خواهد هدایتشان فرماید. از این رو اگر در جستجوی دانشی، در آغاز، در درون خود حقیقت بندگی را جستجو کن و دانش را از عمل بطلب و از خداوند پرس تا ترا بفهماند.</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>گفتم: بزرگوارا! گفت بر گوی ای ابوعبدالله. گفت: ای ابوعبدالله حقیقت بندگی چیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>گفت: سه چیز است، این که آنچه خداوند به وی بخشیده است، مملوک خود نداند، چرا که بنده را نرسد که مالک بود.</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>و ایشان اموال را اموال خدا همی دانند و آنرا آن گونه که خداوند فرمان داده است بکار همی برند. دیگر این که بنده به تدبیر جهت خویش نپردازد. نیز این که بدان چه خداوند بدآنها امر و نهی فرموده است پردازد.</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>حال اگر بنده آنچه خداوند به وی بخشیده مملوک خود نداند، انفاقش در راههائی که ایزد فرموده است، بر وی آسان شود.</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>و اگر تدبیر خویش به دست مدبر خویش نهد، مصیبت های دنیا بر وی سهل و کوچک گردد و اگر بدانچه خداوند بدآنها امر و نهی فرموده است، پردازد، به جدل و فخر با مردمان نپردازد.</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>و اگر خداوند این سه نعمت نصیب بنده ای سازد، دنیا و ابلیس و مردمان بر وی کوچک شوند. در این صورت نه در دنیا زیادتی و فخر طلبد و نه عزت و علو مردمان را خواهد و نه روزگار خویش باطل گذارد.</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>و این ها اول مرتبه ی پرهیزگاری است. چه خداوند فرمود: تلک الدار الآخره نجعلها للذین لایریدون علوا فی الارض و لافسادا و العاقبه للمتقین ».</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>گفتم ای ابوعبدالله: مرا سفارشی فرمای. فرمود: ترا به نه چیز سفارش همی کنم که سفارش من به پیروانم است و از خداوند همی خواهم که ترا به کار برد آنهاموفق بدارد، سه سفارش از آنها در ریاضت نفس است و سه سفارش در بردباری و سه دیگر در دانش. آنها را حفظ کن و از سستی برآنها برحذر باش.</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>عنوان گفت: من بشنیدن آنها دل نهادم و او فرمود: اما آن سه که در ریاضت است، از خوردن چیزی که اشتهایش نداری بپرهیز چرا که حماقت و نادانی آرد.</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>و جز هنگام گرسنگی مخور و آن گاه نیز که خوری، حلال خور و نام خدا بر و حدیث پیامبر (ص) به خاطر آور که آدمی هیچ ظرفی را بدتر از شکم خویش نمی آکند و آن گاه که از آکندنش ناگزیر است ثلثش از آن طعام است و ثلثش از آن نوشیدنی و ثلثش از آن نفس.</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>اما آن سه که در بردباری است: اگر کسی ترا گوید، اگر یکی گوئی ده بشنوی، وی را بگوی: اگر ده گوئی یکی نیز نشنوی. کسی که دشنامت دهد، پاسخش ده: اگر تو در آنچه گوئی صادقی، از خداوند بخواه که مرا ببخشاید و اگر دروغگوئی، از خداوند بخواه که ترا ببخشاید. و آن گاه که کسی ترا به دشنام و بد سخنی بترساند، با نصیحت و دعا پاسخش گوی.</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>اما آن سه که در دانش است، آنچه نمیدانی از دانشمندان پرس و از این که به ریا یا جهت آزمودنشان از ایشان چیزی پرسی بپرهیز.</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>نیز از این که بر رای خویش عمل کنی بپرهیز و در هر چه بر تو پیش آید، راه احتیاط در پیش گیر. چنان که از شیر همی گریزی از حکم دادن بین مردمان بپرهیز و گردن خویش پل مردمان مکن.</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>اکنون ای ابوعبدالله برخیز. نصیحتت گفتم. تو نیز دعای مرا تباه مساز. چه من مردی ام که بر خویشتن حریصم. سلام بر آن کس بود که از راه راست پیروی همی کند.</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>در حدیث است که: آدمی چیزی از امور دینش را برای راست کردن کار دنیایش رها نمی کند مگر آن که خداوند چیزی بدتر بر او همی گشاید.</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>از کمیل بن زیاد نقل است که گفت: از امیر مومنان(ع) پرسیدم: ای امیر مومنان، میخواهم نفس مرا به من بازشناسانی. فرمود: کدام نفست را خواهی بتو بشناسانم؟</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>گفتم: سرورا! مگر آدمی را بیش از یک نفس است؟ فرمود: کمیل نفس آدمی چهار است: نامی نباتی، حسی حیوانی، ناطق قدسی و کلی الهی. و هر یک از این چهار را پنج قوه و دو خاصیت است:</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>- اما نامی نباتی را پنج قوه است: ماسکه، جاذبه، هاضمه، دافعه، مربیه و دو خاصیتش زیادت و نقصان است و از کبد سرچشمه همی گیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>- حسی حیوانی را نیز پنج قوه است: شنوائی، بینائی، بویائی، ذائقه و بساوائی. و دو خاصیتش خرسندی است و خشم و از قلب سرچشمه همی گیرد.</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>- ناطق قدسی را هم پنج قوه است: اندیشه، بخاطر آوردن، دانش، حلم و هشیاری و این نفس از چیزی سرچشمه نگیرد و بیش از دیگر به نفوس فرشتگان شبیه بود و خاصیتهایش عفت و حکمت است.</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>- اما نفس کلی الهی را این پنج قوه است، بقای در فنا، نعمت یافتن در سلامت، عزت یافتن در ذلت و فقر در غنا و صبر در بلا و خواصش رضایت وتسلیم است. مبداء آن از خداوند است و بدو نیز باز می گردد.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>خداوند فرمود: «و نفخت فیه من روحی » و نیز فرمود: «یا ایتهاالنفس المطمئنه ارجعی الی ربک راضیه مرضیه » و خرد در وسط این چهار است.</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>در نهج البلاغه آمده است که امیر مومنان(ع) را پرسیدند: قدر چیست؟ گفت: راهی تاریک است، مسپاریدش. دوباره اش پرسیدند، گفت: دریائی عظیم است در مغاکش فرونشوید. بار سومش پرسیدند، گفت: رازی خدائی است خود را به رنج گشودنش میفکنید.</p></div>
<div class="b" id="bn45"><div class="m1"><p>آن عرابی بشتر قانع و شیر</p></div>
<div class="m2"><p>در یکی بادیه بد مرحله گیر</p></div></div>
<div class="b" id="bn46"><div class="m1"><p>ناگهان جمعی از ارباب قبول</p></div>
<div class="m2"><p>شب در آن مرحله کردند نزول</p></div></div>
<div class="b" id="bn47"><div class="m1"><p>خواست مردانه به مهمانیشان</p></div>
<div class="m2"><p>شتری برد به قربانیشان</p></div></div>
<div class="b" id="bn48"><div class="m1"><p>روز دیگر ره پیشینه سپرد</p></div>
<div class="m2"><p>بهر ایشان شتر دیگر برد</p></div></div>
<div class="b" id="bn49"><div class="m1"><p>عذر گفتند که باقی است هنوز</p></div>
<div class="m2"><p>چیزی از داده دوشین امروز</p></div></div>
<div class="b" id="bn50"><div class="m1"><p>گفت حاشا که ز پس مانده دوش</p></div>
<div class="m2"><p>دیک جود آورم امروز به جوش</p></div></div>
<div class="b" id="bn51"><div class="m1"><p>روز دیگر به کرم داری پشت</p></div>
<div class="m2"><p>کرد محکم، شتری دیگر کشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn52"><div class="m1"><p>بعد از آن بر شتری راکب شد</p></div>
<div class="m2"><p>بهر کاری زمیان غایب شد</p></div></div>
<div class="b" id="bn53"><div class="m1"><p>قوم چون خوان نوالش خوردند</p></div>
<div class="m2"><p>عزم رحلت زدیارش کردند</p></div></div>
<div class="b" id="bn54"><div class="m1"><p>دست احسان وکرم بگشادند</p></div>
<div class="m2"><p>بدره زر به عیالش دادند</p></div></div>
<div class="b" id="bn55"><div class="m1"><p>دور نا گشته هنوز از دیده</p></div>
<div class="m2"><p>میهمانان کرم ورزیده</p></div></div>
<div class="b" id="bn56"><div class="m1"><p>آمد آن طرفه عرابی از راه</p></div>
<div class="m2"><p>دید آن بدره در آن منزلگاه</p></div></div>
<div class="b" id="bn57"><div class="m1"><p>گفت این چیست؟ زبان بگشودند</p></div>
<div class="m2"><p>صورت حال بر او بنمودند</p></div></div>
<div class="b" id="bn58"><div class="m1"><p>خاست نیزه به کف و بدره بدوش</p></div>
<div class="m2"><p>از پی قوم برآورد خروش</p></div></div>
<div class="b" id="bn59"><div class="m1"><p>کای سفیهان خطا اندیشه</p></div>
<div class="m2"><p>وی لئیمان خساست پیشه</p></div></div>
<div class="b" id="bn60"><div class="m1"><p>بود مهمانیم از محض کرم</p></div>
<div class="m2"><p>نه چو بیع از پی دینار و درم</p></div></div>
<div class="b" id="bn61"><div class="m1"><p>داده خویش ز من بستانید</p></div>
<div class="m2"><p>پس رواحل به ره خود رانید</p></div></div>
<div class="b" id="bn62"><div class="m1"><p>ورنه تا جان بود اندر تنتان</p></div>
<div class="m2"><p>در تن از نیزه کنم روزنتان</p></div></div>
<div class="b" id="bn63"><div class="m1"><p>داده خویش گرفتند و گذشت</p></div>
<div class="m2"><p>و آن عرابی زقفاشان برگشت</p></div></div>
<div class="b" id="bn64"><div class="m1"><p>تو چه دانی قدر آب دیدگان</p></div>
<div class="m2"><p>عاشق نانی تو چون نادیدگان</p></div></div>
<div class="b" id="bn65"><div class="m1"><p>گر تو این انبان زنان خالی کنی</p></div>
<div class="m2"><p>پر ز گوهرهای اجلالی کنی</p></div></div>
<div class="b" id="bn66"><div class="m1"><p>طفل جان از شیر شیطان باز کن</p></div>
<div class="m2"><p>بعد از آنش با ملک انباز کن</p></div></div>
<div class="b" id="bn67"><div class="m1"><p>تا تو تاریک و ملول و تیره ای</p></div>
<div class="m2"><p>دان که با دیو لعین همشیره ای</p></div></div>
<div class="n" id="bn68"><p>دو مرد، شنیدند که کسی کالائی همی فروشد. یکی از آن دو دیگری را گفت: اگر تو ثلث آنچه با خود داری بمن دهی و من آن را بر پول خود بیافزایم، بهای کالا را خواهم داشت.</p></div>
<div class="n" id="bn69"><p>دومی گفت: اگر تو ربع پول همراهت را بر پول من افزائی، مرا بهای کالا خواهد بود.</p></div>
<div class="n" id="bn70"><p>راه حل این مساله و نظایر آن این است که مخرج ثلث را در مخرج ربع ضرب کنند و از حاصل آنهایک واحد کسر نمایند باقی بهای کالا است. از حاصل اگر سه کم شود، باقیمانده پول یکی از آن دوست و اگر چهار کم شود، پول دیگری است.</p></div>
<div class="n" id="bn71"><p>امیر مومنان(ع) به مردی که از وی موعظت خواسته بود، گفت: از آن کسان مباش که بدون کردار نیکو، امید آخرت دادند و با آرزوهای دراز امید توبه در دل می پرورانند.</p></div>
<div class="n" id="bn72"><p>آن کسان که پیرامن دنیا سخن زاهدان همی گویند ودر آن کار مشتاقانش همی کنند. اگر از آن بدیشان چیزی بخشند سیر نشوند و اگر منعشان کنند، قانع نگردند.</p></div>
<div class="n" id="bn73"><p>نهی همی کنند اما نهی نپذیرند و بدانچه خود بدان عمل نکنند، دیگران را فرمان دهند. درستکاران را دوست می دارند اما کردار ایشان را نمی کنند و گناهکاران را ناخوش دارند و خود از آنانند.</p></div>
<div class="n" id="bn74"><p>مرگ را به سبب بسیاری از گناه دشمن همی دارند. و بدانچه ایشان را از مرگ ناخشنودمی کند، استقامت می ورزند. اگر بیمار شوند، پشیمان گردند و هنگام بهبودی بی پروا به لهو پردازند.</p></div>
<div class="n" id="bn75"><p>اگر در آسایش بوند، به خود مغرور شوند و اگر به بلا اندر افتند، مایوس گردند. آن گاه که بلائی در رسد، به ناچاری دست به دعا بردارند و اگر آسایشی فراهم شود، به غرور از منعم اعراض کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn76"><p>گمان و تردید برایشان چیره است و آنچه یقینی است بر نفسشان چیره نگردد. به گناه دیگری که از گناه ایشان بس کوچک تر است، بر او ترسند و بهر خویشتن بیش از لازمه ی کردار خویش آرزومنداند.</p></div>
<div class="n" id="bn77"><p>اگر بی نیاز شوند، گردنکشی کنند و فتنه بپا دارند. و اگر تهیدست گردند، مایوس و خوار شوند. اگر به کار پردازند، کوتاهی همی کنند و اگر چیزی خواهند مبالغت ورزند.</p></div>
<div class="n" id="bn78"><p>هنگامی که شهوت به ایشان عارض شود، معصیت را پیش اندازند و توبه را پس. اگر محنتی پیششان آید، از شرایط دین پافرا نهند. عبرتهای زمانه را وصف گویند اما عبرت نگیرند.</p></div>
<div class="n" id="bn79"><p>در موعظت مبالغه ورزند و موعظه نپذیرند. در گفتار راهنمایند و در کردار اندک اند. در مورد آنچه فناپذیرد، با دیگران هم چشمی کنند و در آنچه باقی می ماند، آسان گیری کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn80"><p>غنیمت را غرامت و غرامت را غنیمت دانند. از مرگ بیم دارند اما به چاره نپردازند. گناه دیگری را که بزرگتر از آن را برخویش کوچک شمارند، بر وی بزرگ دانند.</p></div>
<div class="n" id="bn81"><p>و طاعت خویش را که بزرگتر از آن را بردیگری کوچک دانند، برخود بزرگ شمرند. مردمان را طعنه زنند و برخویشتن عیب پوشی کنند.</p></div>
<div class="n" id="bn82"><p>لهو با توانگران به نزد ایشان به که ذکر با تهیدستان، بسود خود بر دیگری چنان حکم می کنند که بسود دیگری بر خود چنان حکم نکنند. دیگران را ره می نمایند و خویشتن را گمراه می سازند.</p></div>
<div class="n" id="bn83"><p>اطاعتشان که کنند، سرکشی همی کنند. نصیب خویش به تمام گیرند و نصیب دیگران ندهند. و بر مردم به چیزی جز خدای ترسند. و از خدای بر مردمان نترسند.</p></div>
<div class="n" id="bn84"><p>جامع نهج البلاغه گفت: همین مختصر، موعظتی گوارا و حکمتی بالغ و بصیرتی بهر بیننده و عبرتی بیننده ی متفکر را کافی است.</p></div>
<div class="n" id="bn85"><p>نیز از فرموده های امیر مومنان(ع) است: برادرت را با نیکوکاری به وی سرزنش کن. بدیش را با انعام به وی بازگردان.</p></div>
<div class="n" id="bn86"><p>یونس نحوی گفت: ید سه گونه است، ید بیضاء، ید خضراء و ید سوداء اما ید بیضاء آغاز کردن به کار نیک است. و ید خضراء، پاداش دادن به نیکی دیگری و ید سوداء منت نهادن همراه با نیکی کردن است.</p></div>
<div class="n" id="bn87"><p>یکی گفت: دو اسم متضاد به معنائی یگانه دیده می شود: فروتنی و شرف. بدکار را با پاداش نیک نیکوکار زجر ده. گناه دو گونه است، گناه عملی که شده است و گناه رضایت از آن.</p></div>
<div class="n" id="bn88"><p>کسی که راز خویش پوشانده، اختیار آن در دست دارد. موعظتی که ترا گفته شد، چیزی از مالت نبرد.</p></div>
<div class="n" id="bn89"><p>اگر مخرج کسرهائی را که در آنها حرف «عین » باشد، (ربع، سبع، تسع، عشر) در یکدیگر ضرب کنی، عدد حاصل مخرج مشترک کسرهای نه گانه است، یعنی دو هزار و پانصد و بیست.</p></div>
<div class="n" id="bn90"><p>گویند از علی(ع) مخرج مشترک کسرهای نه گانه را پرسیدند، فرمود: روزهای سال را در روزهای هفته ضرب کن.</p></div>
<div class="n" id="bn91"><p>مربع هر عدد یک واحد از حاصل ضرب جذر مربع دو عدد بالا و پائین خود بیشتر است.</p></div>
<div class="n" id="bn92"><p>از نهج البلاغه: دل را رو کردن و روی گرداندنی است. از این رو هر گاه دل روی کند، ویرا به نوافل و مستحبات وادار و اگر روی گرداند به اجرای واجبات کفایت کن.</p></div>
<div class="n" id="bn93"><p>اگر خداوند سبحانه بر معصیت وعید نداده بود، شایسته بود که آدمی شکرانه ی نعمت از معصیت دوری کند.</p></div>
<div class="n" id="bn94"><p>از نهج البلاغه: به گذشته مرا برادری دینی بود که کوچکی دنیا در چشمش، وی را در چشم من بزرگ ساخته بود، از فرمانروائی شکم بیرون بود و آنچه را که نمی یافت، اشتها نمی آورد و آن گاه که می یافت، بیش از اندازه نمی خورد.</p></div>
<div class="n" id="bn95"><p>کسی را سرزنش نمی کرد تا در وجود او برای خویش عذری یابد. از بیماری جز پس از بهبودی شکوه نمی کرد. و هر چه می گفت انجام همی داد و آن نمی گفت که انجام نمی داد.</p></div>
<div class="n" id="bn96"><p>و با آن که بر سخن گفتن چیره بود، بر شکستن سکوت چیره نبود. بر شنیدن بیش از گفتن حریص بود. و آن زمان که دو امر به خاطرش می آمد، می نگریست تا کدام یک از آن دو به هوس نزدیک تر است تا از آن دوری کند.</p></div>
<div class="n" id="bn97"><p>این گونه خلق و خوی را التزام کنید،و در آنها با یکدیگر همچشمی ورزید. و اگر این نتوانستید، بدانید که اندک گرفتن از بسیار، نیک تر از رها ساختن بسیار است.</p></div>
<div class="n" id="bn98"><p>اگر در هر امری، دوست خویش سرزنش کنی، دیگر کسی که سرزنشش نکرده باشی نخواهی یافت.</p></div>
<div class="n" id="bn99"><p>و اگر بارها آب پرخاشاک ننوشی، تشنه مانی. مگر کدامین کسی را همیشه سرچشمه ای گواراست؟</p></div>
<div class="n" id="bn100"><p>از این رو یا تنهامان یا بدوست خویش پیوند. چه دوست گاه خطا کند و گاه از خطا دوری ورزد.</p></div>
<div class="n" id="bn101"><p>حکیمی گفت: برای بوزینه ی بد نیز به هنگامش برقص پرداز. این عبارت را قصه ای مشهور است که در «المخلاه » آن را آورده ام.</p></div>
<div class="b" id="bn102"><div class="m1"><p>بخت آنم کو که خواب آلوده برخیزی شبی</p></div>
<div class="m2"><p>ناله ام بشناسی و گوشی به فریادم کنی</p></div></div>
<div class="n" id="bn103"><p>در عیون الاخبار مذکور است که سه بیت زیر از جمله اشعاری است که علی بن موسی الرضا(ع) بر مامون فروخواند:</p></div>
<div class="n" id="bn104"><p>اگر آن کس که به نادانیش دچار شوم، از من فرودتر بود، از مقابله با نادانیش خودداری کنم.</p></div>
<div class="n" id="bn105"><p>و اگر در خرد چون من بود، بردباری پیشه کنم تا بزرگوارتر از همگن خویش باشم.</p></div>
<div class="n" id="bn106"><p>اما اگر در فضل و خرد از او فروتر باشم، حق تقدم و فضل وی را خواهم شناخت.</p></div>
<div class="n" id="bn107"><p>در کتاب ادب الکاتب آمده است که: طرب آن سبکی است که مرد را هنگام سرور بسیار یا اندوه فراوان دست دهد. و برخلاف آن که مردمان پندارند تنها هنگام شادی پیش نیاید.</p></div>
<div class="n" id="bn108"><p>نابغه در این معنی گفته است:</p></div>
<div class="n" id="bn109"><p>مرا پس از سفر ایشان بطرب آمده بینند. به طرب آمده ای چون و الهی یا دیوانه ای.</p></div>